\documentclass{report}

\usepackage[english]{babel}

\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta,bending,chains}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\bookmarksetup{
  numbered,
  open
}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}
\newcommand{\quantities}[1]{%
  \begin{tabular}{@{}c@{}}\strut#1\strut\end{tabular}%
}



\makeindex[columns=3, title=Alphabetical Index, intoc]

\title{Progetto e PMBOK}
\author{Lorenzo Sanseverino 5DSA}
\renewcommand*{\thesection}{\arabic{section}}


\begin{document}
\tableofcontents
\maketitle




\chapter{Introduzione Al Project Management}
\section{Definizione Di Progetto}

In ambito lavorativo ed aziendale un progetto è uno sforzo \textcolor{red}{temporaneo} intrapreso con lo scopo di crearea un \textcolor{red}{prodotto/servizio} unico e di qualità.
Ogni progetto intrapreso da una azienda \textbf{deve} ogni volta produrre sempre qualcosa di diverso. 

\subsection{Elemetti di un progetto e triangolo dal triplice vincolo}
In un progetto è solito trovare quattro elemetti in comune, su cui si baserà tutto lo sviluppo dello stesso, essi sono:

\begin{itemize}
\item Obiettivo
\item Scadenza
\item Unicità
\item Personale ed impiego delle risorse umane
\end{itemize}

In oltre, è solito fare riferimento al triangolo dal triplice vincolo.
\begin{figure}[h]
\begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) node[anchor=north]{$Costo$}
        -- (4,0) node[anchor=north]{$Tempo$}
        -- (2,3.4) node[anchor=south]{$Scopo$}
        -- cycle    
        (2, 1.7) node[anchor=center]{$Q$};
\end{tikzpicture}
\caption{Triangolo dal triplice vincolo}
\label{t}
\end{figure}
Come è possibile visualizzare, nel caso in cui si dovesse dare più importanza ad uno di questi vincoli il triangolo non sarebbe più equilatero e bisognerebbe andare ad investire/magari perdere tempo per ri-aggiustarlo.
Molte volte è possibile trovare al centro una Q di Quality, questo fa riferimento ad una politica aziendale del cliente soddisfatto, \textit{\textcolor{red}{Total Quality Management}}, ossia si da la massima attenzione alla qualità del prodotto e ad offrire servizi ai clienti.

\section{Definizione di PMBOK e Project Management}
Il project Management esiste, se pur in forma primordiale, sin dai tempi degli antichi egizi e romani(le piramidi ed il Colosseo), le cui costruzione sarebbero state impossibile senza un profondo studio e organizzazione.
Nell'ultimo secolo il concetto di progetto si è diffuso sempre di più nelle varie aziende, e ciò ha portato alla necessità di metodologie per gestirlo, basti pensare a \textbf{Henry Gantt} nel '900 ed al suo diagramma a barre, che prende proprio il suo nome.
\begin{figure}[h]
\begin{ganttchart}{1}{12}
\gantttitle{2020}{12} \\
\gantttitlelist{1,...,12}{1} \\
\ganttgroup{Gruppo 1}{1}{7} \\
\ganttbar{Task 1}{1}{2} \\
\ganttlinkedbar{Task 2}{3}{7} \ganttnewline
\ganttmilestone{Milestone}{7} \ganttnewline
\ganttbar{Final Task}{8}{12}
\ganttlink{elem2}{elem3}
\ganttlink{elem3}{elem4}
\end{ganttchart}
\caption{Diagramma di Gantt}
\end{figure}

I motivi della sua diffusione sono tanti e ben distinti, ma possono essere riassunti in tre punti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attività su commessa}
    \item \textbf{Problemi una tantum}
    \item \textbf{Strumento di innovazione}
\end{itemize}
La gestione del progetto attualemte è una vera e propria disciplina che prende il nome di \textbf{Project Management}.
Come concetti base della disciplina si può parlare di \textbf{CPM} (Critical Path Method, ossia di lavorare nella peggiore delle ipotesi per essere pronti ad ogni evenienza), il \textbf{PERT} (Program Evalutation and Review Tecnique, ossia valutare tempo e costo in rapporto ai rischi) ed il diagramma di \textbf{Gantt} (Utile per la gestione del tempo tramite piccole scadenze prefissate).
Tutto ciò viene descritto e ben spiegato nel \textbf{Project Management Body of Knowledge} che consiste in una vera e propria guida manageriale che ha lo scopo di definire linee guida per la gestione ed elaborazione di un progetto.

\subsection{Aree di Gestione}
Per descrivere le linee guida della gestione del progetto il PMBOK fa riferimento a 10 aree di gestione da membri diversi del gruppo.
\begin{enumerate}
    \item Gestione dell'ambito
    \item Gestione dei tempi
    \item Gestione dei costi
    \item Gestione della qualità
    \item Gestione delle risorse umane
    \item Gestione della comunicazione
    \item Gestione del rischio
    \item Gestione delle forniture
    \item Gestione delle integrazione dei processi
\end{enumerate}

\section{Figure del Project Management}

Le figure di un progetto e ciò che gli stessi devono fare/pensare può essere schematizzato con questo schema:

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (0, 1) {\textit{\textcolor{red}{Processi}}};
\node at (5, 1) {\textit{\textcolor{red}{Output}}};

\node[draw, rectangle] (s1) at (0,0) {Cosa Fare?};
\node[draw, rectangle] (t1) at (5,0) {WBS};

\node[draw,rectangle] (s2) at (0,-2) {Chi fa Cosa?};
\node[draw,rectangle] (t2) at (5,-2) {OBS};
\node[draw,rectangle] (t21) at (5,-1) {Matrice WBS/OBS};

\node[draw,rectangle] (s3) at (-2,-3) {Con cosa?};
\node[draw,rectangle] (t3) at (2,-3) {Come?};
\node[draw,rectangle] (t31) at (-4,-3) {Risorse?};


\node[draw,rectangle] (s4) at (0,-4) {Quando?};
\node[draw,rectangle] (t4) at (5,-4) {Gantt?};

\node[draw,rectangle] (s5) at (0,-6) {Quanto costa?};
\node[draw,rectangle] (t5) at (5,-6) {Budget?};
\path
    (t1) edge[->, >=latex', ] (s1)
    (s1) edge[->, >=latex', ] (s2)
    (t2) edge[->, >=latex', ] (s2)
    
    (s2) edge[->, >=latex', ] (s3)
    (s4) edge[->, >=latex']   (s5)
    (t31) edge[->, >=latex'] (s3)
    
    (t21) edge[->, >=latex',] (s2)
    (s3)  edge[->, >=latex'] (s4)
    (t3)  edge[->, >=latex'] (s4)
    (s2)  edge[->, >=latex'] (s4)
    (t4) edge[->, >=latex', ] (s4)
    (t5) edge[->, >=latex', ] (s5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\label{Schema}
\caption{Schema organizzativo}
\end{figure}
\textbf{WBS}: Work Breakdown Structure\\
\textbf{OBS}: Organizational Breakdown Structure\\
In una azienda, a gestire l'organizzazione e lo sviluppo di un progetto, è possibile trovare svariate figure che variano a seconda del tipo di azienda e progetto.
Una figura in comune per il Project Management è sicuramente quella del \textbf{Project Management}.
È la figura più importante, definito anche regista del progetto o, per citare Steve Jobs <<"I play the orchestra">>, il direttore dell'orchestra.
Lui non si preoccupa delle competenze tecniche ma di supervisione e coordinare tutti i membri del gruppo.
Si occupa di individuare la struttura di un progetto e di avviarla rispettando i vincoli (vedi Fig \ref{t}), deve organizzare un sistema di monitoraggio, una documentazione e cosa più importante prendere decisione sul \textbf{Make Or Buy}.

\section{Gestione del progetto in Ambito informatico}
\subsection{Definizione di Software}
La scrittura di un software non è una cosa così semplice come possa sembrare.
Dietro ogni software(per definizione "il linguaggio che sussurra all'hardware cosa fare) è presente uno sforzo quasi maggiore per la progettazione dello stesso che nella scrittura.
Il software si differenzia da un programma, in quando il software è progettato per essere duraturo nel tempo(ed aggiornato), ha una propria documentazione(es. Javadoc o i file ReadMe.md) è richiede uno sviluppo molto più costoso ed impegnativo. 
Questa materia, lo studio del software, prende proprio il nome di \textbf{Ingegneria del Software}.
\subsection{Software Engineering}
Come in ogni progetto, è presente il Project Manager che, in ambito informatico, prende proprio il nome di \textbf{Software Engineer} in quanto lui non si occupa di scrivere il codice ma di elaborare i vari modelli logici e concettuali, scegli  il linguaggio di programmazione, l'architettura della macchina ecc.
L'ingegneria del software, secondo la definizione di Dave Parnas, è "la costruzione di un software fatto di molte versione scritto da molte persone".
Si basa sul principio che lo sviluppo di un software è un'opera congiunta, ossia composta da molte persone che svolgono compiti diversi, e sul concetto di Evoluzione.
Un software per sua natura tende ad evolversi, o aggiornarsi, per riscontrarsi con le esigenze degli utenti.	
\subsection{Definizione di Ingegneria}
L'ingegneria si basa su tre aspetti fondamentali:
\begin{enumerate}
	\item Design: la ricerca di una soluzione dato un problema, sempre rispettando i vari vincoli.
	
	\item Costruzione: bisogna avere una idea precisa dei vari obiettivi che deve essere costruita in vari passaggi. Bisogna \textbf{monitorare}(verificare se tutto avviene secondo quanto stabilito) e \textbf{controllare}(intervenire in caso di errori).
	
	\item Operatività: una volta che i sistemi sono stati creati bisogna trovare delle soluzione economiche e fattibili.
	Per esempio, se si vende un software per la gestione di una libreria, tutti i vari database non possono essere salvati in una macchina in locale ma andrebbe usato un server esterno, in prevenzione di qualsiasi problema.
\end{enumerate}

\chapter{Fasi Di un Progetto}
Un progetto nasce da una idea/opportunità per arrivare ad un risultato, ponendosi degli obiettivi.
Ogni obiettivo è raggiungibile mediante sforzi coordinati da parte del gruppo di lavoro seguendo delle fasi.
Generalmente le fasi si dividono in 4:

\begin{enumerate}
\item Concezione
\item Definizione
\item Realizzazione
\item Chiusura	
\end{enumerate}

Ciò avviene per ottimizzare al massimo la produttività ed limitare al massimo gli sprechi.
Vi sono nelle varie fasi(sopratutto nella prima) un ampio studio di tutti i vincoli e delle opportunità.
Il vincolo consiste in qualcosa che rende difficile la realizzazione del progetto.
Una oppurtunità è soluzione non prevista nel progetto che integrata possa aumentare la qualità dell'ultimo.
Volendo le varie fasi possono essere viste sottoforma di grafico cartesiano:
sulla ascissa troviamo il tempo \(t\)(mesi/anni, dipende dalla scadenza) e sulle ordinate il costo \(c\)(rappresentabile come un ritardo ed uno spreco di soldi).
Il grafico risultante è il seguente:
\begin{figure}[h!]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel = \(t\),
    ylabel = {\(c(t)\)},
    xmin=0, xmax=12,
    ymin=0, ymax=100000,
]
\addplot [
    color=red,
]
coordinates {
    (0,0)(2,0)(4,500)(6,1000)(8,3000)(10,10000)(12,100000)
    };
\addlegendentry{Bad Year}
\\
\addplot [
    color=blue,
]
coordinates {
    (0,0)(2,0)(4,500)(6,1000)(8,1500)(10,1700)(12,4000)
    };
\addlegendentry{Good Year}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Grafico andamento del Progetto}
\label{grap1}
\end{figure}

Come si può vedere la grafico, la linea rossa ha avuto grossi ritardi con un enorme spreco in termini di soldi: ciò è dovuto ad una brutta organizzazione iniziale.
Invece la linea blu è una sorta di condizione ideale nel caso in cui tutto fosse perfetto(avere dei ritardi e delle perdite durante la realizzazione del progetto è quasi normale, se ovviamente non eccessive)

\section{Concezione, analisi della fattibilità del progetto e tecniche di analisi}
La concezione di un progetto è la nascita dell'idea e la comprensione della sua fattibilità.
La concezione può essere divisa in sottoparti:

\subsection{Analisi Situazione Attuale}
Si descrive il contesto(\textcolor{blue}{dominio del software}) applicativo del progetto descrivendo le esigenze degli utenti sia interni che esterni.\\
Vengono \textbf{Identificare i Vincoli di Origine Ambientale} quindi bisogna tenere conto di tutti i vincoli ambientali, normativi, temporali ed economici e chiedere consigli ad esperti del mestiere(notai, ambientalisti,investiri).
Si svolge una \textbf{Analisi della Realtà} in cui un vincolo diviene una opportunità, ossia si crea una situazione nuova e di successo.

Infine si \textbf{Definiscono gli obiettivi del progetto in termini quantitativi sintetici}:
Per definire gli obiettivi in maniera realistica e concreta, quindi senza andare in contro a perdite di tempo od uscire dai vincoli(vedi Fig \ref{t}) predisposti, ci sono delle tecniche come
la \textbf{\textcolor{blue}{S.M.A.R.T.}}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Specifici:} Deve essere dettagliato ed espresso chiaramente
	\item \textbf{Misurabili:} Quantificatore che indica la qualità (es. 10\% più grande...).
	\item \textbf{Accordati:} Deve essere concordato con tutti i membri del progetto.
	\item \textbf{Realistici:} Deve rispettare i vincoli del progetto (vedi Fig \ref{t}) e le 										capacità dei membri.
	\item \textbf{Temporalmente Definito:} Inserire una data di scandeza/consegna da rispettare.
\end{itemize}
Altra tecnica è la \textbf{\textcolor{blue}{S.W.O.T.}}, ossia Strenght, Weakness, Opportunities e Threat.
Questi punti costruscono una tabella che conterrà i vari punti di forza e debolezza sia dovuti a fattori interni(Strenght e Weakness) sia ad esterni(Opportunities e Threat):

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
 \hline
 S & W & O & T \\ [0.5ex] 
 \hline\hline
 cell1 & cell2 & cell3 & cell4 \\
 cell5 & cell6 & cell7 & cell8 \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabella S.W.O.T.}
\label{swot}
\end{table}




\subsection{Definizione di Massima del progetto:}
Consiste nel definire i requisiti del progetto che devono essere soddisfatti ed è compito del PM.
Viene divisa in:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Definizione dei requisiti:} Sono le condizioni che il sistema deve rispettare. 		Compito del progettista elaboare una proposta di soluzione con lo scopo di
    \begin{enumerate}
        \item Identificare come deve fare il sistema informativo per rispondere alle esigenze della gente(\textbf{Requisiti funzionali}).
        \item Precisare i confini dell'applicazione e le modalità di iterazione con l'ambiente(\textbf{Requisiti di interfaccia}).
        \item Trasformare il quadro dei vincoli d’uso nei requisiti non funzionali.
        \item Definire l'elenco dei requisiti
        \item Elaborare le contradizione tra requisiti
        \item Identificare e mantenere il tracciamento tra requisiti utente e requisiti software.
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{Definire in linea di massima le specifiche del sistema:} architettura dei dati(database e DBMS), architettura applicativa ed interfaccia utente. 
    \item \textbf{Scelta delle modalità di realizzazione del progetto:} MakeOrBuy, riuso dei componenti esistenti, manutenzioni del sistema,formazione ed assistenza utente.
\end{itemize}


\subsection{Risk BreakDown Structure(RBS)}
Durante la stesura di un progetto il \textbf{rischio} è un evento/condizione che, nel caso dovesse succedere, avrebbe effetti negativi sul progetto stesso.
Sono presenti due fattori da tenere in considerazione: La \textbf{Probabilità} che il fenomeno avvenga e l' \textbf{Impatto} dello stesso, con le dovute conseguenze.
La gestione dei rischi è un processo di \textbf{Prevenzioni} in quanto bisogna evitare ogni possibile rischio, di \textbf{Mitigazione} ossia che bisogna adottare provvedimenti per la riduzione degli effetti indesiderati e di \textbf{Gestione delle conseguenze} predisporre in anticipo precauzioni nel caso il rischio avvenga e adottare provvedimenti per risolverlo.
Il RBS è una delle 10 aree di conoscenza del PMBOK, sono presenti 6 procedimenti che garantiscono la completa gestione dei rischi:
\begin{itemize}

 \item \textbf{Pianificazione della Gestione dei Rischi:} (Plan Risk Management)
 
 \item \textbf{Identificazione Dei Rischi}: (Identify Risk)
 
 \item \textbf{Analisi Quantitativa dei Rischi}:(Perform Qualitative Risk Analysis)
 
 \item \textbf{Analisi Quantitativa dei Rischi}:(Perform Quantitative Risk Analysis)
 
 \item \textbf{Pianificazione della Risposta ai Rischi}:(Plan Risk Responses)
 
 \item \textbf{Monitoraggio e Controllo Rischi}:(Control Risks)
\end{itemize}

Quindi il RBS serve proprio per evitare tutte le situazioni di \textbf{Crisis Managemnt}, ottimizzare i costi previsti con la dovuta gestione dei costi, aumentare le probabilità di successo e promuovere le oppurtunità.

In questa fase le attività del Project Manager sono due:
\begin{enumerate}

	\item \textbf{Individuare Fattori di Rischio}: Individuare delle aree in cui è possibile che arrivino dei rischi(punti deboli dell'azienda)
	\item \textbf{La Definizione}: Fornire una documentazione dei vari fattori di rischi, fornirne un livello quantitativo ed il motivo, come rappresentato nella tabella sottostante:
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
 	\hline
 	Fattori di rischio & Parametri & Livello \\ [0.5ex] 
 	\hline
 	Complessità gestionale & 
 	Organizzazion personale & 
 	\quantities{Ampia azienda\\Alto Rischio} \\
 				
 	\hline
 	Innovazione Tecnologica & 
 	\quantities{Utilizzo nuovo hardware,\\aggionrare apparecchiature} & 
 	\quantities{Apparecchiature recenti,\\personale esperto\\Basso rischio} \\
 				\hline
 				
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabella dei Rischi}
\label{trischi}
\end{table}

Una volta stipulata la tabella di rischio si passa alla stesura della matrice di probabilità di impatto.\\
Date come variabili: \(F_r = probability'\) e \(x_0 = impact\) l'indice di probabilità \(F_r\) rappresenta la probabilità di accadimento di un evento suddiviso in:
\begin{quote}
\(P = indexProbability\) in percentuale.\\
Bassa: \begin{math}P < 20\% \Longrightarrow F_r = 1\end{math}.\\
Media: \begin{math} 20 \leq P \leq 50\% \Longrightarrow F_r = 2\end{math}.\\
Alta: \begin{math}P < 50\% \Longrightarrow F_r = 3\end{math}.\\
\end{quote}

Il nostro indice d'impatto \(x_0\) viene calcolato in base al contesto:
\begin{quote}
Tempo: \begin{math} x_t = 1	\wedge x_t = 2 \wedge x_t = 3\end{math} influenza il tempo richiesto.\\
Costo: \begin{math} x_c = 1	\wedge x_c = 2 \wedge x_c = 3\end{math} incremento dei costi.\\
Prestazioni: \begin{math} x_p = 1	\wedge x_p = 2 \wedge x_p = 3\end{math} riduzione della qualità.	\\
\end{quote}
Alla fine l'indice di impatto sarà la somma di \(x_0 = x_t + x_c + x_p\) che sarà in un range di \(3\leq x_0\leq9\).
Una volta quantificati i vari fattori di rischi, calcolata la probabilità e l'impatti si passa alla stesura della matrice dei Rischi:
La prima parte consiste nella descrizione dei rischi e del livello prima di effettuare le azioni preventive
\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 &  & \multicolumn{3}{l|}{Valutazione Iniziale} \\ \cline{3-5} 
\multirow{-2}{*}{WBS} & \multirow{-2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Descrizione del Rischio\\ (Causa ed Effetto)\end{tabular}} & {\color[HTML]{000000} Probabilità} & {\color[HTML]{000000} Impatto} & {\color[HTML]{000000} Livello di Rischio} \\ \hline
 &  &  &  &  \\ \hline
 &  &  &  &  \\ \hline
 &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matrice Pt1}
\end{table}

La seconda parte invece avrà dei valori di alcuni rischi abbassati in quanto il PM avrà presto le precauzioni necessari da avere un livello di sicurezza sufficiente
\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Azioni \\ Preventive\end{tabular}} & \multicolumn{3}{l|}{Valutazione Finale} & \multicolumn{3}{l|}{Risposta al Rischio} \\ \cline{2-7} 
 & Probabilità & Impatto & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Livello \\ di Rischio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Condizioni \\ Di Allerta\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Azione \\ Correttiva\end{tabular} & Responsabile \\ \hline
 &  &  &  &  &  &  \\ \hline
 &  &  &  &  &  &  \\ \hline
 &  &  &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matrice pt2}
\end{table}


\end{enumerate}
\end{document}